# Семинар: observability

## Метрики

Для хранения метрик часто используются time series БД — например, Prometheus. В нем есть [четыре типа метрик](https://prometheus.io/docs/tutorials/understanding_metric_types/):
* Counter — монотонно увеличивающийся счетчик, используется для подсчета кумулятивных метрик. Пример: метрика количества запросов, метрика общего времени обработки всех запросов.
* Gauge (гейдж, [/ɡeɪdʒ/](https://www.oed.com/dictionary/gauge_n)) — просто численное значение, которое может увеличиваться или уменьшаться. Подходит для экспорта абсолютных метрик по типу CPU load, количества свободной оперативной памяти и подобных.
* Histogram — гистограмма — по сути Counter с распределением бакеты по каким-то границам — например, может содержать в себе количество запросов, которые сервер обрабатывал от 100 до 200 мс, от 200 до 300 мс и так далее — затем из этой информации можно посчитать квантили.
* Summary — используется для стримингового подсчета распределений (никогда не юзал и не советую).

Метрикам можно задавать лейблы, по которым потом в запросах можно делать агрегацию и фильтрацию.

Как правило, для всех фреймворков уже написаны экспортеры для Prometheus, поэтому самому экспорт метрик писать не требуется: искать по запросу "фреймврокнейм prometheus exporter".

Prometheus работает так: раз в сколько-то секунд ходит по всем тачкам и собирает с них метрики, которые они накопили. Адреса тачек указываются в `scrape_configs` в `prometheus.yml`.

Для запроса данных используется свой язык PromQL, в котором есть такие полезные конструкции:

* `request_count{host="host1.internal"}` — фильтрация
* `request_count[5m]` — выбирает для дальнейшей работы изменение счетчика `request_count` в 5-минутном окне
* `increase(request_count[5m])` — изменение значения счетчика в окне
* `rate(request_count[5m])` — скорость изменения значения в окне (не совсем то же самое, что increate / время — делается сэмплирование)
* `sum by (host) (increase(request_count[5m]))` — сумма прироста в окне по всем приложениям на хосте, которые выдают метрику `request_count`.
* `histogram_quantile(0.95, rate(request_count_bucket[5m]))` — получить 95-й перцентиль задержки на запрос.

[Больше разных команд](https://promlabs.com/promql-cheat-sheet/).

Точность подсчета квантилей описана [тут](https://prometheus.io/docs/practices/histograms/#errors-of-quantile-estimation).

Хорошая идея — иметь локальную агрегацию метрик, если на одном хосте слишком много приложений, что можно делать, например, через Telegraf.

## Логи

Обычно в опенсорсе все используют так называемый ELK-стек:

* Elasticsearch — поисковый движок с полнотекстовым поиском.
* Logstash — data pipeline для закидывания данных в него.
* Kibana — фронтэнд для визуализации и поиска.

Поднять игрушечную версию можно у себя [через docker compose](https://github.com/deviantony/docker-elk).

Для отправки логов в Logstash есть Filebeat, который можно настроить собирать логи со всех контейнеров. 